% ============================================================
\section{Введение}
\label{sec:introduction}
% ============================================================

\subsection{Контекст и проблема}

Сельскохозяйственные почвы~--- основа продовольственной безопасности. Их деградация затрагивает около трети мировых земельных ресурсов~\citep{Montanarella2016}, а экономические потери оцениваются в миллиарды долларов ежегодно. Для перехода к точному земледелию необходим пространственно-детальный мониторинг агрохимических свойств~\citep{Gebbers2010}, однако традиционный путь~--- отбор проб с лабораторным анализом~--- занимает 2--4~недели и стоит 15--50~USD за образец~\citep{ViscarraRossel2006}. На обширных территориях такой подход непрактичен для регулярного обследования.

Северный Казахстан~--- одна из крупнейших зернопроизводящих территорий мира ($>$20~млн~га пашни)~\citep{Swinnen2017}. Резко континентальный климат, короткий вегетационный период и высокая уязвимость почв к ветровой эрозии~\citep{Kraemer2015} делают регион особенно чувствительным к деградации. Несмотря на это, систематических исследований связи между свойствами почв и данными дистанционного зондирования (ДЗЗ) для этой территории почти не проводилось~--- в отличие от хорошо изученных регионов Европы, Китая и Южной Америки.

\subsection{Физические основы дистанционного зондирования почв}

Спутниковые данные отражают свойства почв благодаря нескольким физическим механизмам. В видимом и ближнем инфракрасном диапазоне (VNIR, 400--1000~нм) отражательная способность зависит от содержания органического вещества и оксидов железа; SWIR-область (1000--2500~нм) чувствительна к влажности и глинистым минералам~\citep{BenDor2009, ViscarraRossel2010}. Мультиспектральные системы Sentinel-2~\citep{Drusch2012} и Landsat-8~\citep{Roy2014} обеспечивают съёмку с разрешением 10--30~м каждые 5--16~дней. Радарные данные Sentinel-1~\citep{Torres2012} работают независимо от облачности и несут информацию о диэлектрических свойствах поверхности. Цифровые модели рельефа (SRTM) описывают геоморфологию --- уклон, экспозицию, распределение влаги~\citep{Farr2007}. Глобальные почвенные карты SoilGrids~v2.0~\citep{Hengl2017} и климатические данные ERA5-Land~\citep{MunozSabater2021} дополняют спутниковую информацию фоновыми характеристиками.

\subsection{Существующие исследования и разрыв знаний}

Ряд работ продемонстрировал потенциал спутниковых данных для оценки почвенных свойств: Castaldi et al.~\citep{Castaldi2019} достигли $R^2$ до 0.70 для SOC по Sentinel-2 на обнажённых почвах Бельгии; Vaudour et al.~\citep{Vaudour2019} показали возможности картирования pH и SOC во Франции; мета-анализ Wadoux et al.~\citep{Wadoux2020} дал медианные $R^2 = 0.50$--$0.75$ для SOC и pH. В региональном контексте Khitrov et al.~\citep{Khitrov2023} картировали SOC и N на пахотных землях Казахстана, но с ограниченным набором ковариат. Вместе с тем ряд вопросов остаётся неразрешённым. Для степной зоны Центральной Азии, включая чернозёмы и каштановые почвы резко континентального пояса, систематический мультиисточниковый анализ, насколько нам известно, пока не проводился. Большинство опубликованных работ оперируют набором из 20--80~ковариат, тогда как скрининг нескольких сотен мультимодальных признаков с привлечением различных спутниковых платформ остаётся в значительной мере незатронутой задачей. Не менее важно то, что соотношение зональных и локальных (включая антропогенные) компонент пространственной изменчивости редко оценивается количественно. Наконец, предсказание подвижных форм фосфора, калия и серы существенно менее изучено по сравнению с SOC и pH.

\subsection{Цели и задачи}

Настоящая работа направлена на выяснение трёх взаимосвязанных вопросов: \textit{какие} свойства почв обнаруживают статистически значимую связь со спутниковыми данными, \textit{насколько} устойчивы эти связи к контролю пространственных ковариат, и \textit{чем} объясняется различие в доступности разных свойств для дистанционной оценки.

Исходя из литературных данных и общих представлений о почвенно-климатических градиентах региона, можно предположить, что свойства с выраженным зональным контролем (pH, SOC) будут демонстрировать более устойчивые связи с данными ДЗЗ, нежели свойства, определяемые преимущественно антропогенными факторами (S, NO$_3$). Помимо этого, мы полагаем, что информативность спектральных индексов зависит от сезона: весенние композиты (обнажённая почва) могут оказаться более информативными для свойств, непосредственно влияющих на отражательную способность поверхности (pH, K$_2$O), тогда как летние~--- для определяющих пиковую биомассу (NO$_3$). Дополнительно ставится задача количественно оценить пространственную структуру свойств (автокорреляция, декомпозиция дисперсии) и проверить гипотезу о конфаундинге: не является ли pH скрытым медиатором связи SOC с вегетационными индексами.

Осознанный выбор охватить широкое признаковое пространство (530~ковариат, включая 110~составных) продиктован не стремлением к максимизации предсказательной силы~--- как будет показано, составные признаки лишь незначительно превышают базовые индексы,~--- а необходимостью провести исчерпывающий скрининг для того, чтобы последующее предиктивное моделирование (Часть~2) опиралось на эмпирически обоснованный отбор, а не на произвольный выбор ковариат.
