% ============================================================
\section{Методы}
\label{sec:methods}
% ============================================================

Общая последовательность анализа представлена на Рис.~\ref{fig:workflow}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.95\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  block/.style={rectangle, draw, fill=blue!8, text width=3.5cm, minimum height=1.1cm, align=center, font=\small, rounded corners=2pt},
  data/.style={rectangle, draw, fill=green!10, text width=3.5cm, minimum height=1.1cm, align=center, font=\small, rounded corners=2pt},
  result/.style={rectangle, draw=orange!70!black, fill=orange!12, text width=3.5cm, minimum height=1.1cm, align=center, font=\small\bfseries, rounded corners=4pt, line width=1.2pt},
  arr/.style={-{Stealth[length=3mm]}, thick, color=gray!70},
  phase/.style={font=\footnotesize\itshape, text=gray},
]
% Phase labels
\node[phase] at (-2.5, 0) {Данные};
\node[phase] at (-2.5, -1.8) {Анализ};
\node[phase] at (-2.5, -3.6) {Синтез};

% Row 1: Data
\node[data] (soil) at (0, 0) {Полевые пробы\\1085 образцов, 81 поле};
\node[data] (gee) at (5, 0)  {Спутниковые данные\\6 источников (GEE)};
\node[block] (feat) at (10, 0) {Инженерия признаков\\530 ковариат};

% Row 2: Core analysis
\node[block] (corr) at (2.5, -1.8) {Корреляционный\\анализ (Спирмен)};
\node[block] (spatial) at (7.5, -1.8) {Пространственная\\структура (Moran $I$, ICC)};

% Row 3: Synthesis
\node[block] (conf) at (2.5, -3.6) {Конфаундинг-\\анализ (pH)};
\node[result] (out) at (7.5, -3.6) {Иерархия\\предсказуемости};

% Arrows
\draw[arr] (soil) -- (corr);
\draw[arr] (gee) -- (feat);
\draw[arr] (feat) -- (corr);
\draw[arr] (soil) -- (spatial);
\draw[arr] (corr) -- (spatial);
\draw[arr] (corr) -- (conf);
\draw[arr] (spatial) -- (out);
\draw[arr] (conf) -- (out);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Схема анализа. Зелёные блоки~--- входные данные, синие~--- аналитические этапы, оранжевый~--- итоговый результат.}
\label{fig:workflow}
\end{figure}

\subsection{Источники данных ДЗЗ}
\label{sec:rs_sources}

Для каждого участка через Google Earth Engine~\citep{Gorelick2017} извлечены данные из шести источников (Таблица~\ref{tab:sources}).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Источники данных}
\label{tab:sources}
\small
\begin{tabular}{L{2.2cm}C{1.6cm}L{5.0cm}C{2.5cm}}
\toprule
\thead{Источник} & \thead{Разрешение} & \thead{Извлечённые параметры} & \thead{Период} \\
\midrule
Sentinel-2  & 10--60\,м & Спектральные каналы, вегетационные индексы  & Апр--Окт 2022--2023 \\
Landsat-8   & 30\,м     & Спектральные каналы, индексы                & Апр--Окт 2022--2023 \\
Sentinel-1  & 10\,м     & Бэкскаттер VV, VH                          & 2022--2023 \\
SRTM DEM    & 30\,м     & Высота, уклон, экспозиция, кривизна, TPI   & Статич. \\
SoilGrids~v2.0 & 250\,м & Справочные почвенные свойства (7~$\times$~6 глубин) & Статич. \\
ERA5-Land   & $\sim$9\,км & Температура, осадки, GDD                 & 2022--2023 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Оптические данные Sentinel-2 (L2A, Sen2Cor) и Landsat-8 (Collection~2, L2) агрегированы в сезонные медианные композиты по четырём фенологическим окнам: весна (апрель--май), лето (июнь--июль), позднее лето (август), осень (сентябрь--октябрь). Маскирование облачности~--- по каналу QA60 ($\leq$10\%). Для каждого сезона рассчитаны стандартные вегетационные и почвенные индексы (NDVI, GNDVI, NDRE, EVI, SAVI, BSI и~др.)~\citep{Tucker1979}. Из Sentinel-1~SAR использованы сезонные медианы бэкскаттера VV и VH и их временны\'{е} статистики. Рельефные параметры (высота, уклон, экспозиция, кривизна, TPI) рассчитаны по SRTM. Экспозиция (aspect) преобразована в две переменные --- $\sin(\text{aspect})$ и $\cos(\text{aspect})$ --- для устранения циклической природы углового измерения~\citep{Zevenbergen1987}; $\sin(\text{aspect})$ кодирует восток--запад компоненту, $\cos(\text{aspect})$ --- север--юг. Данные SoilGrids~v2.0~\citep{Hengl2017} (7~переменных для 6~глубинных слоёв) включены как справочный фон. Из ERA5-Land извлечены 5~климатических характеристик (MAT, MAP, GS\_temp, GS\_precip, GDD)~\citep{MunozSabater2021}.

\textbf{Пространственное извлечение.} Для каждой точки пробоотбора значения спутниковых данных извлечены как среднее по буферной зоне радиусом 15~м (Sentinel-2, Sentinel-1) или 30~м (Landsat-8, SRTM) вокруг GPS-координаты (GEE \texttt{ee.Image.reduceRegion}). Для ERA5-Land ($\sim$9~км) и SoilGrids (250~м) использовано билинейное интерполирование в точку отбора.

\textit{Ограничение: несоответствие масштабов (point-support mismatch).} Сопоставление точечных почвенных данных (support $\sim$10~м) с крупномасштабными признаками ERA5 ($\sim$9~км) и SoilGrids (250~м) неизбежно приводит к пространственному сглаживанию предикторов. Это может искусственно завышать корреляции с широтным градиентом, поскольку крупный пиксель <<усредняет>> локальную изменчивость и отражает лишь региональный тренд~\citep{Wadoux2020}. Корреляции с ERA5 и SoilGrids поэтому следует интерпретировать как оценки связи с региональными климатическими и педологическими градиентами, а не как индикаторы локальной предсказательной способности. Для минимизации этого эффекта признаки ERA5 и SoilGrids выделены в отдельные группы и не включены в агрегированные метрики <<лучших>> предикторов.

\subsection{Извлечение и конструирование признаков}
\label{sec:feature_pipeline}

Извлечение реализовано 12-стадийной последовательностью этапов (s01--s12), формирующей объединённый набор данных из \textbf{530~признаков} (после исключения 42~переменных SoilGrids~v2.0, использованных только как справочная информация):
\begin{itemize}[nosep]
  \item Спектральные каналы и индексы (S2, L8): $\sim$164 признака;
  \item Временны\'{е} характеристики ($\Delta$, амплитуды, std): $\sim$120;
  \item SAR VV/VH + статистики: 16;
  \item Топографические (SRTM): 5;
  \item Почвенные фоновые (SoilGrids): 42 (не учтены в числе 530; включены в корреляционный анализ для справочного сопоставления);
  \item Климатические (ERA5): 5;
  \item Текстурные GLCM~\citep{Haralick1973} (контраст, энтропия, диссимиляция, ASM, IDM; окно $5\times5$ пикселей, все четыре направления $[0°, 45°, 90°, 135°]$ усреднены для получения ротационной инвариантности; рассчитаны по каналам NIR и SWIR1 Sentinel-2 $\times$ 4 сезона): 40;
  \item Инженерные (отношения каналов B5/B4, B11/B8, B6/B5 и~др.; PCA --- первые 3 компоненты по 10 каналам S2 [B2--B8A, B11, B12], объясняющие $>$95\% дисперсии): $\sim$30;
  \item Мультисенсорные межплатформенные (произведения и отношения спектральных индексов S2 и L8: NDVI$_{\text{S2}}$/NDVI$_{\text{L8}}$, $\Delta$GNDVI$_{\text{S2-L8}}$, VH/NDVI, VV/BSI и~др.): $\sim$14;
  \item \textbf{Композитные} (раздел~\ref{sec:composite_def}): 110.
\end{itemize}

\noindent Указанные категории частично перекрываются (композитные признаки сочетают элементы спектральных, временны\'{е} и инженерных). Итоговое число \textbf{530 уникальных признаков} получено после дедупликации и удаления переменных с пренебрежимо малой дисперсией ($\sigma^2 < 10^{-6}$).

\noindent\textit{Примечание.} Переменные SoilGrids~v2.0 (42~шт.) не включены в число 530~основных признаков из-за грубого разрешения (250~м vs 10--30~м основных источников), однако \textbf{включены в корреляционный анализ} для справочного сопоставления и отмечены в таблицах результатов маркером «SG».

Пропущенные значения ($<$0.3\%~объединённого набора данных) заполнены линейной интерполяцией по соседним сезонам. Признаки с пренебрежимо малой дисперсией ($\sigma^2 < 10^{-6}$) удалены; порог выбран как $10^{-6} \approx 10^{-3}$~SD, что исключает переменные без значимой изменчивости (например, каналы, насыщенные облачной маской)~\citep{ViscarraRossel2006}. Удаление сильно интеркоррелированных признаков ($|r| > 0.95$) не проводилось на этапе корреляционного анализа, чтобы сохранить полную структуру признакового пространства; мультиколлинеарность учитывается при построении прогностических моделей.

\textbf{Систематизация признаков.} Для повышения прозрачности категории признаков систематизированы в Таблице~\ref{tab:feature_taxonomy}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Систематизация 530~признаков: группы, источники и определения}
\label{tab:feature_taxonomy}
\small
\begin{tabular}{L{2.5cm}C{1.0cm}L{3.5cm}L{4.5cm}}
\toprule
\thead{Группа} & \thead{$N$} & \thead{Источник} & \thead{Определение} \\
\midrule
Спектральные каналы    & 164 & S2, L8              & Каналы и индексы (NDVI, GNDVI, EVI и~др.) $\times$ 4 сезона \\
Временны\'{е}           & 120 & S2, L8              & $\Delta_{\text{сезон}}$, амплитуды, std, тренды \\
SAR                     & 16  & S1                  & VV, VH, VV/VH, сезонные статистики \\
Топографические         & 5   & SRTM                & DEM, slope, aspect, curvature, TPI \\
Климатические           & 5   & ERA5-Land           & MAT, MAP, GS\_temp, GS\_precip, GDD \\
Текстурные (GLCM)       & 40  & S2 (NIR, SWIR1)     & 5 статистик $\times$ 2 канала $\times$ 4 сезона \\
Инженерные              & 30  & S2, L8              & Отношения каналов, PCA$_{1-3}$ \\
Межплатформенные        & 14  & S2 $\times$ L8, S1  & Кросс-сенсорные отношения и $\Delta$ \\
Композитные             & 110 & S2, L8              & Межиндексные, мультисезонные, NDI \\
\midrule
Педологические (справ.) & 42  & SoilGrids~v2.0      & 7 перем. $\times$ 6 глубин (не в 530) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Композитные спектральные признаки}
\label{sec:composite_def}

Помимо одиночных индексов, вычислены три типа составных признаков (\textbf{110 шт.}):

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Межиндексные комбинации} (48): попарные произведения, разности и отношения 7 вегетационных индексов (NDVI, NDRE, GNDVI, EVI, SAVI, BSI, MSI) по 4 сезонам --- 12 пар $\times$ 4 сезона;
  \item \textbf{Мультисезонные дельты} (42): $\Delta$NDVI$_{\text{лето}-\text{весна}}$, амплитуда (max$-$min), среднесезонные значения --- 7 индексов $\times$ 6 комбинаций;
  \item \textbf{Нормализованные разности полос} (20): NDI(B5,B4), NDI(B11,B12), B11/B8, SWIR/NIR и~др. --- 5 формул $\times$ 4 сезона.
\end{enumerate}

\subsubsection{Производные почвенные индикаторы}
\label{sec:derived_indicators}

Для расширения аналитического пространства вычислены \textbf{9 производных индикаторов}:
\begin{enumerate}[nosep]
  \item SOC/NO$_3$ --- прокси C:N;
  \item SOC$\times$NO$_3$ --- пул органического азота;
  \item S/NO$_3$ --- баланс S--N;
  \item NO$_3 + 0.5\cdot$S --- индекс минерализации;
  \item P$_2$O$_5$/K$_2$O --- баланс макроэлементов;
  \item $|\text{pH} - 7.0|$ --- отклонение от нейтральности;
  \item SOC$\times$pH --- интерактивный эффект;
  \item Нормированный индекс плодородия;
  \item Сумма нутриентов.
\end{enumerate}

\subsection{Статистические методы}
\label{sec:stat_methods}

\subsubsection{Описательная статистика и тесты нормальности}

Для каждого свойства: среднее, медиана, SD, CV, асимметрия, эксцесс. Нормальность --- тест Шапиро--Уилка ($\alpha = 0.05$). Межгодовые различия --- тест Крускала--Уоллиса ($H_0$: медианы равны; при $k = 2$ года эквивалентен тесту Манна--Уитни).

\subsubsection{Ранговая корреляция Спирмена}
\label{sec:spearman}

Для каждой пары <<свойство $y_j$ --- признак $x_i$>> вычислен коэффициент:
\begin{equation}
\rho = 1 - \frac{6\sum_{k=1}^{n} d_k^2}{n(n^2 - 1)},
\end{equation}
где $d_k$ --- разность рангов $k$-го наблюдения. Формула~(1) дана в упрощённой форме без поправки на связки рангов; фактические вычисления выполнены реализацией \texttt{scipy.stats.spearmanr}, рассчитывающей корреляцию Пирсона на рангах с корректной обработкой ties. Ранговая корреляция выбрана, поскольку: (i)~подтверждённой ненормальностью всех целевых переменных; (ii)~устойчивостью к нелинейным монотонным зависимостям; (iii)~робастностью к выбросам~\citep{ViscarraRossel2006}.

Коррекция множественных сравнений ($>$3200 пар) --- метод Бенджамини--Хохберга (BH FDR, $\alpha = 0.05$), применённый раздельно для каждого целевого свойства. Процедура BH FDR корректна при независимости тестов или положительной регрессионной зависимости (PRDS)~\citep{Benjamini2001}; при высокой мультиколлинеарности признаков (типичной для спектральных индексов, рассчитанных из общих каналов) условие PRDS выполняется, и скорректированные $p$-значения остаются валидными~\citep{Benjamini2001}. Тем не менее, учитывая генеративный характер признакового пространства (530~признаков, включая 110~композитных), наблюдаемые максимальные корреляции дополнительно валидированы пространственным пермутационным тестом (раздел~\ref{sec:spatial_permutation}).

\textit{Примечание об эффективном размере выборки.} Стандартная формула $p$-значения коэффициента Спирмена предполагает независимость наблюдений. При выраженной пространственной автокорреляции ($I > 0.5$, раздел~\ref{sec:morans_method}) эффективный размер выборки $n_{\text{eff}}$ существенно ниже фактического $n$~\citep{Clifford1989, Dutilleul1993}. Оценка $n_{\text{eff}}$ по формуле Клиффорда для данных с Moran~$I \approx 0.7$ даёт $n_{\text{eff}} \approx 100$--$250$ (vs $n = 1085$). Следовательно, абсолютные $p$-значения, приводимые в таблицах результатов, \textbf{систематически занижены} и должны интерпретироваться как верхние оценки значимости. Для корреляций с $|\rho| > 0.35$ значимость сохраняется даже при $n_{\text{eff}} = 100$ ($p < 0.001$); для слабых корреляций ($|\rho| < 0.25$) интерпретация требует осторожности. По аналогичным причинам доверительные интервалы для $\rho$ не рассчитаны аналитически (Z-трансформация Фишера неприменима при пространственной зависимости); для валидации ключевых корреляций использован пространственный пермутационный тест (раздел~\ref{sec:spatial_permutation}).

\subsubsection{Интеркорреляция почвенных свойств}

Попарные корреляции Спирмена между 6 целевыми переменными для оценки скрытых зависимостей и мультиколлинеарности.

\subsubsection{Пространственная автокорреляция}
\label{sec:morans_method}

Глобальный индекс Морана~$I$~\citep{Goovaerts1999, Webster2007}:
\begin{equation}
I = \frac{n}{S_0} \cdot \frac{\mathbf{z}^\top \mathbf{W} \mathbf{z}}{\mathbf{z}^\top \mathbf{z}},
\label{eq:moran}
\end{equation}
где $\mathbf{z} = (x_i - \bar{x})$, $\mathbf{W}$ --- матрица пространственных весов (обратные расстояния, полоса пропускания 50~км, рядовая стандартизация), $S_0 = \sum_{i,j} w_{ij}$. Значимость оценена $z$-тестом.

Дополнительно рассчитаны ранговые корреляции каждого свойства с широтой для оценки зонального градиента.

Для контроля эффекта пространственной группировки проб (кластерный дизайн) проведена декластеризация: значения свойств усреднены по полевым участкам ($n = 81$), и Moran~$I$ рассчитан на средниx, что устраняет внутриполевую псевдорепликацию.

\textit{Оценка эффективного размера выборки.} Для вычисления $n_{\text{eff}}$ использована аппроксимация Клиффорда~\citep{Clifford1989}:
\begin{equation}
n_{\text{eff}} \approx n \cdot \frac{1 - I}{1 + I},
\label{eq:neff}
\end{equation}
где $I$ --- глобальный Moran~$I$ целевой переменной. Эта формула --- \textbf{одномерное приближение}: учитывается только автокорреляция самого почвенного свойства, но не перекрёстная автокорреляция пары <<свойство--предиктор>>. Полная формулировка Дютиллёля~\citep{Dutilleul1993} учитывает $I$ обеих переменных, однако вычислительно более затратна и требует оценки кросс-ковариограммы. Наша аппроксимация даёт \textit{консервативную} нижнюю оценку $n_{\text{eff}}$ (и, соответственно, верхнюю оценку порога значимости), поскольку $I$ почвенного свойства, как правило, выше, чем $I$ RS-признака.

Для свойств с артефактным $I_{\text{проб}}$ (S: $I = 0.767 \to I_{\text{полей}} = 0.150$) $n_{\text{eff}}$ рассчитан по $I$ декластеризованных полевых средних (раздел~\ref{sec:moran_results}), что устраняет псевдорепликацию.

\subsubsection{Иерархическая декомпозиция дисперсии}
\label{sec:variance_decomp_method}

Проведена двухуровневая декомпозиция дисперсии по вложенной схеме <<хозяйство $\to$ поле $\to$ проба>>. Общая сумма квадратов разложена методом вложенного одностороннего дисперсионного анализа:
\begin{equation}
SS_{\text{total}} = SS_{\text{farm}} + SS_{\text{field}|\text{farm}} + SS_{\text{within}},
\end{equation}
где $SS_{\text{farm}}$ --- между хозяйствами (20~шт.), $SS_{\text{field}|\text{farm}}$ --- между полями внутри хозяйств (81~поле), $SS_{\text{within}}$ --- внутри полей. Компоненты дисперсии ($\hat{\sigma}^2_{\text{farm}},\, \hat{\sigma}^2_{\text{field}},\, \hat{\sigma}^2_{\text{within}}$) оценены методом средних квадратов с гармоническим числом наблюдений. Одноуровневый ICC (между-полевой vs внутриполевой) также рассчитан для сопоставления с литературой.

\subsubsection{Частные корреляции и конфаундинг-анализ}
\label{sec:confounding_method}

Для оценки вклада пространственных ковариат в наблюдаемые корреляции рассчитаны частные ранговые корреляции Спирмена методом резидуализации: переменные $x$ и $y$ ранг-трансформированы, затем из каждой удалена линейная проекция на ранг-трансформированные ковариаты $\mathbf{Z}$ (OLS), и на остатках вычислена корреляция Пирсона~\citep{Conover1999}:
\begin{equation}
\rho_{\text{partial}|\mathbf{Z}} = r(\hat{\varepsilon}_x,\, \hat{\varepsilon}_y), \quad
\hat{\varepsilon}_x = R(x) - \mathbf{Z}^{R}\hat{\beta}_x.
\end{equation}

Для pH: $\mathbf{Z} = \{\text{MAP},\, \text{широта}\}$; для SOC: $\mathbf{Z} = \{\text{pH}\}$, а также расширенный набор $\mathbf{Z} = \{\text{pH},\, \text{MAP},\, \text{широта}\}$ для оценки независимости pH-эффекта от климатических ковариат. Аналогичный анализ проведён для лучших RS-предикторов каждого из шести свойств (контроль MAP и широты, Таблица~\ref{tab:partial_all}). Вклад конфаундинга:
\begin{equation}
C_{\mathbf{Z}} (\%) = \frac{|\rho_0| - |\rho_{\text{partial}|\mathbf{Z}}|}{|\rho_0|} \times 100.
\end{equation}

\subsubsection{Пространственный пермутационный тест}
\label{sec:spatial_permutation}

Для контроля риска ложноположительных результатов, обусловленных генеративным характером признакового пространства (530~признаков) и пространственной автокорреляцией, проведён пространственный пермутационный тест~\citep{Legendre2012}. Для каждого целевого свойства значения целевой переменной перемешивались $N = 999$ раз с сохранением пространственной структуры методом тороидальных сдвигов (toroidal shift): координаты проб циклически сдвигались на случайный вектор $(\Delta x, \Delta y)$, что сохраняет автокорреляцию целевой переменной, но разрушает связь с предикторами. Для каждой пермутации рассчитана максимальная $|\rho|$ по всем 530~признакам. Эмпирическое $p$-значение:
\begin{equation}
p_{\text{spat.perm}} = \frac{\#\{|\rho|_{\max}^{\text{perm}} \geq |\rho|_{\max}^{\text{obs}}\} + 1}{N + 1}.
\end{equation}
Тест оценивает вероятность наблюдения столь же сильной максимальной корреляции чисто случайно при заданной пространственной структуре, что устраняет проблему <<прочёсывания>> (p-hacking) при скрининге большого числа признаков.

\subsubsection{Сезонный анализ}

Для каждого свойства попарное сравнение $|\rho|$ между весенними и летними аналогами по 26~общим индексам (Sentinel-2 + Landsat-8). Статистическая значимость различия оценена тестом Вилкоксона для связанных выборок (Wilcoxon signed-rank test) с альтернативой $H_1: |\rho_{\text{весна}}| \neq |\rho_{\text{лето}}|$, что обеспечивает формальную проверку сезонного преимущества вместо простого подсчёта долей.

Дополнительно оценена сезонная стабильность корреляций NO$_3$ путём разделения выборки на подвыборки по сезону отбора почвенных проб (весна: март--май; осень: сентябрь--октябрь) для оценки чувствительности нитратного азота к временн\'{о}му сдвигу между моментом отбора и датой спутникового снимка.

\subsubsection{Программное обеспечение}

Python~3.10: scipy~1.11, statsmodels~0.14, pysal~2.9 (Moran~$I$), scikit-gstat~1.0 (семивариограммы), pandas~2.0, numpy~1.24. Все расчёты воспроизводимы ($\text{SEED} = 42$). Полный код обработки, скрипты GEE и конфигурация окружения (\texttt{requirements.txt}) доступны в репозитории GitHub: \url{https://github.com/h621l/dsm-northern-kazakhstan} (DOI будет присвоен через Zenodo при принятии рукописи).
